\chapter{Einleitung}

Durch eine zunehmende Digitalisierung aller Daten ist es unabdingbar diese zu sichern und vor Zugriff Dritter zu schützen. Infolgedessen wurde am 14. August 2009 das Gesetz über das \ac{bsi} verfasst und in Kraft gesetzt. Dieses \emph{ist zuständig für die Informationssicherheit auf nationaler Ebene.}\cite{bsiGesetz} So wurde eine gesetzliche Grundlage geschaffen, um einheitliche Richtlinien einzuführen, die es ermöglichen gleiche, hohe Standards und die damit resultierende Sicherheit umzusetzen. 
\newline
Gerade in Unternehmen \ac{kritis} spielt dieser Schutz der Daten eine entscheidende Rolle. Um auch hier eine gesetzliche Handhabe zu besitzen, führte die Bundesregierung eine Konkretisierung des BSI-Gesetzes ein und verabschiedete Juli 2015 das \emph{Gesetz zur Erhöhung der Sicherheit informationstechnischer Systeme}. Mit dem sogenannten IT-Sicherheitsgesetz sollen die IT-Systeme und digitalen Infrastrukturen zu den sichersten weltweit gemacht werden. Zudem besteht ab der Einführung für alle Betreiber der \ac{kritis} eine Reevaluationspflicht alle zwei Jahre, die verhindern soll, dass in der schnell verändernden Zeit die Maßnahmen veralten. Daraus hervorgehend und aus der zu erreichenden Standardisierung, mussten alle diese Einrichtungen einen \ac{isms}-Nachweis erbringen, der laut Gesetz vorgeschrieben ist. Ein solcher Standard, der alle diese zu erbringenden Leistungen nachweist, ist die DIN EN ISO/IEC 27001. 
\newline\newline
\section{ISO/IEC 27001}
\emph{Diese Internationale Norm wurde erarbeitet, um Anforderungen für die Einrichtung, Umsetzung, Aufrechterhaltung und fortlaufende Verbesserung eines \ac{isms} festzulegen.} \cite{praxisbuch2017} Das Hauptaugenmerk dieser Norm ist das erfolgreiche Anwenden des Sicherheitsmanagementssystemes. Dabei ist das \ac{isms} ein weiteres derer und bildet zusammen mit einem Qualitätsmanagementsystem nach ISO 9000 und beispielsweise einem Finanzmanagementsystem ein komplexes Netz von qualitativem und standardisiertem Unternehmensmanagement.\newline
Die ISO-Norm in ihrer eigentlichen Form, beurteilt nach erfolgreicher Implementierung, die Fähigkeit eines Unternehmens, der Einhaltung der Informationssicherheitsanforderungen gerecht zu werden. Dabei ist zudem wichtig, dass eine permanente Entwicklung festzustellen ist. Eine fortlaufenden Verbesserung ist der Prozess, dem eine hohe Wichtigkeit zugesprochen wird, da immer neue Risiken und Faktoren hinzukommen und auf diese neu eingegangen werden muss.\newline
Um eine transparente und effektive Führung eines solchen Vorhaben betreiben zu können sind solche Informationen zur Planung und Umsetzung in dokumentierter Form ebenfalls vorgeschrieben und sind in Abschnitt 7.5 der Norm explizit dokumentiert. Folgende sind ein Auszug aus den geforderten Dokumenten: \newline

\begin{description}
\item Informationssicherheitsrichtlinie \\
Um eine unternehmensweite und transparente Umsetzung realisieren zu können müssen Richtlinien vorliegen, die klare Ziele und Prinzipien vorschreiben. Durch einen allgemeingültigen Zweck, Geltungsbereich und die späteren Anwender werden Zielgruppen und Absichten erläutert und so konkret festgelegt. Zudem können bereits hier wichtige Rollen definiert werden, die die Verantwortung der Umsetzung bekleiden. Eine hohe Wichtigkeit wird der allgemeinen Verständlichkeit zugesprochen, da diese Richtlinie von allen Mitarbeitern abgerufen werden muss. Eine zugängliche Formulierung ist daher unabdingbar, damit es nicht zu Unverständlichkeiten kommt. Nicht nur Mitarbeitern muss diese zur Verfügung gestellt werden, sondern auch allen anderen Partnern und Drittanbietern, wobei hier auf Vertraulichkeit der Informationen zu achten ist.

\item Risikobehandlungsplan\\ 
Der Riskikobehandlungsplan ist \emph{als eine zusammenfassende, chronologische Darstellung aller zur Risikobehandlung eingeplanten Maßnahmen}\cite{praxisbuch2017} zu verstehen. Es werden nicht nur die einzelnen Risiken dokumentiert, sondern es wird ein Ablauf abgebildet, wie mit diesen umgegangen wird gemäß der für den Betrieb erstellen Riskikobehanddlungsstrategie. Jedoch wird nicht eine exakte Anleitung erstellt, sondern viel mehr wie auf ein Risiko mit welcher Maßnahme zu reagieren ist, gemäß den vier Risikobehandlungsstrategien(vermeiden, transferieren, reduzieren, akzteptieren). Durch diese Art Maßnahmenkatalog spielt dieser Plan eine wichtige Rolle im Sicherheitsmanagementsystem.

\item Anwendungsbereich des \ac{isms}\\ 
In der ISO Norm ist das Dokument zum Anwendungsbereich als Grenze der Anwendbarkeit des \ac{isms} zu sehen. Laut Norm muss die Organisation diese festlegen, \emph{um dessen Anwendungsbereich festzulegen.}\cite{praxisbuch2017} Dadurch, dass eine klare Abgrenzung getroffen wird, ist es relativ einfach die jeweiligen Verantwortlichkeiten zu definieren. Klare Rollen und Zuständigkeiten können so schnell definiert und vergeben werden. Zudem besteht die Möglichkeit den Anwendungsbereich größentechnisch anzupassen, sodass beispielsweise dieser kleiner gewählt werden kann, falls dies erforderlich wird.

\item Prozess zur Risikoschätzung\\ 
In dokumentierter Form muss eine Organisation, einen Prozess zur Informationssicherheitsrisikobeurteilung darlegen und Risikokriterien festlegt und aufrechterhält. Üblicherweise werden dem Prozess zwei große Phasen zugeordnet, die Risikobeurteilung und Risikobehandlung. Die Beurteilung wird erneut aufgeteilt in 3 Aufgaben. Als erstes die Risikoidentifikation, welche benutzt wird um Schwachstellen und Bedrohungen zu erkennen und zu beschreiben. Gefolgt von der Analyse, die dem identifiziertem Risiko eine Eintrittswahrscheinlichkeit und Auswirkungen zuordnet. Der letzte Schritt ist die Risikobewertung, welche eine Priorisierung vornimmt, welche relative Wichtigkeit dem Risiko zukommt.
Auf Grundlage dessen kann eine adequade Risikobehandlung durchgeführt werden.

\end{description} 
%Anwendung auf alle Krankenhäuser und damit verbundene Umsetzung der aktuellen Standards und ISO-Normen
\section{Einführung der ISO Norm in Strukturen mit gesundheitlichem Auftrag}

Aus vorangegangenen Kapiteln wurde bereits ersichtlich, dass dem Schutz der Daten in Strukturen der \ac{kritis} eine wichtige Rolle zuteil kommt. Eine Branche derer ist der Sektor der gesundheitlichen Versorgung. Neben Praxen und Ämtern stehen hier Krankenhäuser und Kliniken im Vordergrund. Zu schützende Daten sind hier nicht nur unternehmensinterne Dokumente, sondern patientenbezogene Daten, Befunde, Gerätedokumente und zum Beispiel Betäubungsmittelnachweise. Diese zu schützen stellt eine wichtige Aufgabe dar und hat in der modernen Zeit höchste Priorität. Durch diese Digitalisierung der Daten soll die Patientenversorgung verbessert und übergreifend realisiert werden. Jedoch entsteht hier die große Gefahr, des Eindringens Dritter.\newline
Dadurch, dass im IT-Sicherheitsgesetz und \ac{bsi}-Gesetz keine konkreten Maßnahmen definiert werden, muss jede Branche an sich angepasste Kriterien und Verordnungen erarbeiten. Sinnvolle und angepasste Maßnahmen können so durch sogenannte \ac{b3s} für jede Branche generiert werden. Diese müssen jedoch dem \ac{bsi} zur Prüfung und Erfüllung vorgelegt werden, damit die nötigen und geforderten Auflagen eingehalten werden.
Gemaß \ac{bsi} ist nicht jede Klinik oder Arztpraxis ein strukturrelevante Einrichtung. Um eine realistische Einheit zur Bemessung derer treffen zu können wurde eine Anlagenkategorie \emph{Krankenhaus} angefügt. In dieser wird differenziert, ab welcher Anzahl vollstationäre Behandlungen die Einrichtung als \emph{kritisch} gilt. Der Wert zur Identifikation beträgt 30.000 vollstationäre Behandlungsfälle im Vorjahr. Diese Kliniken und Krankenhäuser sind jährlich Meldepflichtig, damit sie den status einer \ac{kritis} nicht verlieren.

Sobald eine Klinik oder Krankenhaus als Mitglied \ac{kritis} zu sehen ist, soll zur Umsetzung der geforderten Informationssicherheitsstandards die \ac{b3s} genutzt werden können. \emph{Der B3S dient der Etablierung eines angemessenen Sicherheitsniveaus i.S.v. § 8a (1) BSIG bei gleichzeitiger Wahrung des üblichen Versorgungsniveaus der Patientenversorgung und der Verhältnismäßigkeit der umzusetzenden Maßnahmen.}\cite{b3s} 

Wie aus dem IT-Sicherheitsgesetz und der \ac{kritis}-Verordnung hervorgeht, ist eine Einführung der Informationssicherheitmaßnahmen erforderlich. Diese ist mit einem hohen Standard zum Beispiel der ISO 27001 umzusetzen. Das daraus resultierende Problem, stellt die einheitliche und sichere Einführung der Norm dar. Wie bereits erläutert, müssen dafür neue Rollen, Dokumente und Richtlinien erstellt werden und durch einen langen Planungsprozess auf Richtigkeit, Vollständigkeit und Sicherheit geprüft werden. Eine einheitliche und verhältnismäßig schnelle Implementierung derer stellt daher ein anzustrebendes Ziel dar.



\section{Einheitliche und flächendeckende Implementierung der Informationssicherheitsanforderungen}

Um das Ziel einer einheitlichen und flächendeckenden Realisierung der DIN/ISO 27001 Norm umzusetzen, ist es von Nöten, dass auch einheitliche Dokumente und Abläufe eingeführt werden.
Hierfür könnten zwei Ansätze wesentlich als Lösung herausgearbeitet werden. Zum einen der Ansatz der vernetzten Realisierung und auf der anderen Seite eine Lösung mit standardisierten Dokumenten für alle Kliniken.

Die Option der vernetzten Realisierung ermöglicht ein Konzept, wo jedes Unternehmen aktiv seinen Beitrag zur Erstellung geleistet hat. Eine gewisse Einheitlichkeit ist gegeben, da am Ende eine Lösung für alle präsentiert wird. Das Problem an dieser Umsetzung ist, dass dieser Prozess viele Rollen einbindet. Für Einheitlichkeit müssten alle dieser Rollen untereinander vernetzt werden und eine Absprache unter so vielen Akteuren stellt schon bei einer geringen Zahl ein großes Hindernis dar.  Der zeitliche Anspruch an die Teilnehmer der Ausarbeitung ist genauso nicht zu vernachlässigen. Bis alles für jeden passend ist und zusammen alles besprochen wurde vergeht eine immense Zeit.

Die zweite Option wäre, wenn es ein standardisiertes Dokument gibt, welches durch alle DIN Punkte geprüft ist und lediglich spezifische Formalitäten, zum Beispiel Firmenname oder Abteilungen ergänzt werden müssen. Durch diese Art Vordruck besteht in der Theorie eine enorme Zeitersparnis und der Prozess zur Einführung der DIN/ISO 27001, würde wesentlich vereinfacht werden. Ebenfalls wäre für die Verantwortlichen eine enorme Menge Dokumentation auf wenige Zeilen Eigenarbeit zusammengefasst. Die Option der Erstellung von zentralen Templates(engl. Vorlagen) könnte ein wichtiger Schritt in die effektive Umsetzung der Informationssicherheitsverordnungen sein.

\section{Zielsetzung der Erstellung von Templates}

Um das Ziel der einheitlichen und schnellen Realisierung der Anforderungen der ISO 27001 Norm, zu erreichen stellt sich heraus, dass Vorlagen von zentralen Dokumenten der Informationssicherheit einen großen Vorteil bieten. Die Zielsetzung ist dementsprechend, eine allgemeingültige Vorlage zu erstellen, in der lediglich  spezifische Attribute der Unternehmen eingetragen werden müssen. 

\endinput